La plupart des \emph{cadriciels} de développement web utilisent des concepts de
développement communs, et notamment le modèle \emph{MVC} (Modèle Vue
Contrôleur). Ce modèle est en fait une manière d'architecturer un projet ou une
application, et plus spécifiquement le découpage de son \emph{IHM} (Interface
Homme-Machine). En effet, ce paradigme divise l'IHM en :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
\item{un \textbf{modèle} : il représente le comportement de
l'application : traitements des données, interactions avec la base de données,
etc. Les résultats renvoyés par le modèle sont dénués de toute présentation.}
\item{une \textbf{vue} : elle correspond à l'interface avec laquelle
l'utilisateur interagit. Sa première tâche est de présenter les résultats
renvoyés par le modèle. Sa seconde tâche est de recevoir toutes les actions de
l'utilisateur (clic de souris, sélection d'une entrée, boutons, etc). Ces
différents événements sont envoyés au contrôleur. La vue n'effectue aucun
traitement, elle se contente d'afficher les résultats des traitements effectués
par le modèle.}
\item{un \textbf{contrôleur } : il prend en charge la gestion des événements de
synchronisation pour mettre à jour la vue ou le modèle et les synchroniser. Il
reçoit tous les événements de l'utilisateur et enclenche les actions à
effectuer. Si une action nécessite un changement des données, le contrôleur
demande la modification des données au modèle et ensuite avertit la vue que les
données ont changé pour qu'elle se mette à jour. Il en va de même si les
modifications affectent uniquement la vue. Le contrôleur n'effectue aucun
traitement, ne modifie aucune donnée.}
\item{un \textbf{\emph{dispatcher}} : plus spécifique aux applications web, le
\emph{dispatcher} est fourni par le \emph{cadriciel} ou directement par le
serveur HTTP et n'est pas amené à être modifié. Il se contente d'analyser
l'adresse web (\emph{URL}) transmise au serveur HTTP pour exécuter en
conséquence le contrôleur correspondant.}
\end{itemize}

Les pages suivantes présentent une vue générale du paradigme \emph{MVC}, ainsi
que l'implémentation utilisée dans \textbf{web2py}.

\clearpage
\begin{figure}[ht]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{mvc-web}
\caption{Le paradigme MVC pour les applications web}
\label{pic:mvc-web}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item{Le navigateur envoie une requête au serveur Web, qui la fait suivre au 
  Dispatcher.}
  \item{Le dispatcher analyse l’URL demandée et instancie un Contrôleur en 
  conséquence.}
  \item{Le contrôleur charge alors les Modèles dont il a besoin.}
  \item{Chaque modèle, qui représente un jeu de données stockées en base,
  effectue les traitements nécessaires (chargement, mise à jour, contrôles,
  etc.).}
  \item{Le contrôleur récupère les modèles.}
  \item{Le contrôleur instancie la Vue correspondant à l’action demandée et lui
  passe les modèles en paramètre.}
  \item{La vue génère la page ou le fragment (HTML, XML, etc.) puis le transmet
  au navigateur dans la réponse.}
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{figure}[ht]
\centering\includegraphics[scale=0.7]{gluon}
\caption{L'implémentation du modèle MVC dans \emph{web2py}}
\label{pic:gluon}
\end{figure}

Le fonctionnement interne de \textbf{web2py} est simple à appréhender. Si on
considère l'URL \verb+http://NS1/biswi/zones/index+, alors sur la machine
\emph{NS1}, la fonction \verb+index()+ du contrôleur \verb+zones+ de
l'application \verb+biswi+ est exécutée, traitant des données depuis le
\emph{Data Model} (spécifique à l'application, donc ne figurant pas dans l'URL),
puis rendant le résultat dans la vue \verb+index.html+.

